<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">LanguageApp</string>
    <string name="hello_world">" ಹಲೋ ವರ್ಲ್ಡ್"</string>
    <string name="riceIntro">ಅಕ್ಕಿ ಸಂಸ್ಕರಿತ ಫಾರ್ಮ್ ಆಗಿದೆ. ಧೂಳು ಜೊತೆಗೆ, ಇದನ್ನು ಭತ್ತ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಭತ್ತದ ಸಾಗುವಳಿ ಭೂಮಿ ತಯಾರಿಕೆಯಿಂದ ಬೆಳೆಗಳ ಕೊಯ್ಲುಗೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಒಂದು ಸಂಕೀರ್ಣ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿದೆ. ವಿಶ್ವದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕಿ ಮುಖ್ಯ ಆಹಾರವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ, ಸಮಯದೊಂದಿಗೆ ಸ್ಥಳಾವಕಾಶ ಕೊರತೆ ಮತ್ತು ಅಕ್ಕಿ ಮತ್ತು ಇತರ ಮುಖ್ಯ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಬೇಡಿಕೆಯ ಹೆಚ್ಚಳವಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆಸುವುದು ಬಹಳ ಯಶಸ್ವಿ ವ್ಯವಹಾರವಾಗಿದೆ. ಉಲ್ಲೇಖ: www.knowfarming.com ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆಯುವ ಋತುಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರದೇಶಗಳು ರಾಜ್ಯದ ಪ್ರಮುಖ ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆಯುವ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಎರಡು ಋತುಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಗೀಕರಿಸಬಹುದು, ಅಂದರೆ, ಖರಿಫ್ (ಜೂನ್-ಜುಲೈ) ಮತ್ತು ಬೇಸಿಗೆ (ಜನವರಿ-ಫೆಬ್ರವರಿ). ಆರು ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆಯುವ ಪರಿಸರ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ, ಖಾರ್ಫ್ ಬಿತ್ತನೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿದ್ದು, ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ದಕ್ಷಿಣದ ನೀರಾವರಿ ಮೈದಾನ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ತೊಟ್ಟಿಯಿಂದ ತುಂಬಿದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮಾನ್ಸೂನ್ ಮಳೆಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ಋತುವಿನಲ್ಲಿ (ಆಗಸ್ಟ್-ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್) ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕರಾವಳಿ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ನೋಡಬಹುದಾಗಿದೆ, ಎರಡನೇ ಬೆಳೆ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್-ಅಕ್ಟೋಬರ್ನಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಜನವರಿಯಲ್ಲಿ ಫೆಬ್ರವರಿಯಲ್ಲಿ ಕಟಾವು ಮಾಡಲಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಡಿಸೆಂಬರ್-ಜನವರಿ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಚ್-ಏಪ್ರಿಲ್ ನಡುವೆ ಮೂರನೇ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲೂ, ಒಟ್ಟು ಪ್ರದೇಶದ ಸುಮಾರು 60-80 ರಷ್ಟು ಖರಿಫ್ (ತೇವ) ಋತುವಿನಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಲಾಗುತ್ತದೆ, ಉಳಿದ ಪ್ರದೇಶವು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಖರಿಫ್ ಮತ್ತು ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ (ಒಣ) ಋತುವಿನಲ್ಲಿ ಆಕ್ರಮಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="appName">\"ಕೃಷಿ   ಸಹಾಯಕ\"</string>
    <string name="riceSoilRequirements">" ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ ಮಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಸಿಲ್ಕ್ಗಳು, ಲೋಮ್ಸ್, ಗ್ರೇವ್ಗಳು, ಆಮ್ಲೀಯ ಮತ್ತು ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣುಗಳಂತೆ ರೈಸ್ ಕೃಷಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಆಳವಾದ ಫಲವತ್ತಾದ ಜೇಡಿಮಣ್ಣು (ಸಾವಯವ ವಸ್ತು ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿದೆ) ಮತ್ತು ಲೋಮಮಿ ಮಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಆದರ್ಶ ಮಣ್ಣು ಅಥವಾ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಅಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ, ಕೃಷಿ ಪ್ರಸಾರವು ಅಕ್ಕಿ ಬೀಜಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="rice_climatic_requirements">" ಹವಾಮಾನ ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳು"</string>
    <string name="soil_requirements">" ಮಣ್ಣಿನ ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳು"</string>
    <string name="land_preparation_and_methods">" ಭೂಮಿ ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳು ಮತ್ತು ವಿಧಾನಗಳು"</string>
    <string name="irrigation">" ನೀರಾವರಿ"</string>
    <string name="harvesting">" ಕೊಯ್ಲು"</string>
    <string name="fertilizers_and_pesticides">ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳು ಮತ್ತು ಕೀಟನಾಶಕಗಳು</string>
    <string name="riceClimatic">" ಅಕ್ಕಿ ಉಷ್ಣವಲಯದ ಹವಾಮಾನದ ಒಂದು ಬೆಳೆಯಾಗಿದೆ. ಹೇಗಾದರೂ, ಇದು ಉಪೋಷ್ಣವಲಯದ ಮತ್ತು ಸಮಶೀತೋಷ್ಣ ಹವಾಮಾನದ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಉಪ ಆರ್ದ್ರ ಪ್ರದೇಶಗಳಿಗೆ ಆರ್ದ್ರವಾಗಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ರೈಸ್ ವಿಭಿನ್ನ ಉತ್ಪಾದಕತೆಯೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಷ್ಣಾಂಶದಲ್ಲಿ, ಸಾಕಷ್ಟು ಮಳೆ ಮತ್ತು ನೀರಾವರಿ ಸೌಕರ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರ್ದ್ರತೆ, ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು."</string>
    <string name="riceLandPreparation" formatted="false" >ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆಸುವಲ್ಲಿ ಭೂ ಸಿದ್ಧತೆಗಾಗಿ ಮೂರು ವಿಧಾನಗಳಿವೆ. ಒಣ, ಅರೆ ಒಣ ಮತ್ತು ವೆಟ್. • ಶುಷ್ಕ ಮತ್ತು ಅರೆ ಒಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಶುಷ್ಕ ಮತ್ತು ಅರೆ ಒಣ ಅಕ್ಕಿ ಸಾಗುವಳಿ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳು ಮಳೆ ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಇದು ಪೂರಕ ನೀರಾವರಿ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿಲ್ಲ. ಈ ಎರಡು ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತಮ ಭೂಮಿ ಬೇಕು. ಬಿತ್ತನೆ ಮತ್ತು ನೆಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ 2 ವಾರಗಳಿಂದ 4 ವಾರಗಳವರೆಗೆ ಫಾರ್ಮ್ ಅಂಗಳ ಗೊಬ್ಬರ (ಎಫ್ಎಂವೈ) / ಮಿಶ್ರಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಒಣ ಮತ್ತು ಅರೆ ಶುಷ್ಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನು ಕೊರೆಯುವ ಅಥವಾ ಪ್ರಸಾರ ವಿಧಾನದಿಂದ ಬಿತ್ತಬೇಕು. ಡ್ರಿಲ್ ಬಿತ್ತನೆ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಸಾಲು ಜಾಗಕ್ಕೆ 20 ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ನಿಂದ 25 ಸೆಂ.ಮೀ. ಒಣಗಿದ ಮತ್ತು ಅರೆ ಒಣಗಿದ ಸಿಸ್ಟಮ್ ಬೀಜವನ್ನು ಕೊರೆಯುವ ಅಥವಾ ಪ್ರಸಾರದ ವಿಧಾನದಿಂದ ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಸಾಲು ಬಿತ್ತನೆಯ ವಿಧಾನವನ್ನು ಸಾಲು ಜಾಗಕ್ಕೆ 20 ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ನಿಂದ 25 ಸೆಂ.ಮೀ. ಉಲ್ಲೇಖಗಳು: https://agrifarmingtips.com</string>
    <string name="riceFertilizers"></string>
    <string name="riceFertilizer">" * ರಾಸಾಯನಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳು ಸಾರಜನಕ - 100 ಕೆಜಿ ರಂಜಕ - 50 ಕೆಜಿ ಪೊಟಾಶ್ - 50 ಕೆಜಿ  * ಮೈಕ್ರೋನ್ಯೂಟ್ರಿಯಂಟ್ ಝಿಂಕ್ ಸಲ್ಫೇಟ್ - 20 ಕೆಜಿ ಐರನ್ ಸಲ್ಫೇಟ್ - 12 ಕೆಜಿ ವೀಡಿಡೈಡ್ಸ್ (ಪೂರ್ವ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವಿಕೆ): 1. ಬಚ್ಕ್ಲೋರ್ 50 ಇಸಿ, 1 ಲಕ್ಷ / ಎಕರೆ (300 ಲೀಟರ್ ನೀರು) 2. ಸಾಥಿ (ಫೈರಾಜೋಸುಲ್ಫುರಾನ್ ಈಥೈಲ್ 100 ಗ್ರಾಂ / ಎಕರೆ 300 ಲೀಟರ್ ನೀರು)  http://www.rkmp.co.in/sites/default/files/ris/rice-state-wise/Status%20Paper%20on%20Rice%20in%20Karnataka.pdf"</string>
    <string name="riceTitle">ಅಕ್ಕಿ</string>
    <string name="riceIrrigation" formatted="false" >ನೀರಿನ ಪೂರೈಕೆಯಿಂದ ಅಕ್ಕಿ ಬೆಳೆ ಬಲವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಅವಧಿಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ನಿಂತಿರಬೇಕು. ನೀರಿನ ಕೊರತೆಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ, ಸ್ಯಾಚುರೇಟೆಡ್ ಮಣ್ಣಿನ ರಾಸಾಯನಿಕದಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆ ಹಂತವು ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯವಾಗಿದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಇಳುವರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವ ಪ್ರವಾಹ ಮಣ್ಣಿನ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳು: (i) ರಂಜಕ, ಕಬ್ಬಿಣ ಮತ್ತು ಮ್ಯಾಂಗನೀಸ್, (ii) ಕಳೆ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ನಿಗ್ರಹ, (iii) ತೇವಾಂಶದ ಒತ್ತಡವನ್ನು ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸುವ ಅಂಶವಾಗಿ ತೆಗೆದುಹಾಕುವುದು (IV ) ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಹವಾಮಾನ ಬೆಳೆ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚುವರಿ / ಸೀಮಿತ / ನೀರು ಇಳುವರಿ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಅರೆ ಜಲ ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ಮುಳುಗುವಿಕೆ ಹತ್ತಿರ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಮುಳುಗುವಿಕೆ ಕಳೆ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಪೌಷ್ಠಿಕಾಂಶಗಳ ಹೆಚ್ಚಿನ ಲಭ್ಯತೆ - 6 ರಿಂದ 10 ಮಿಮೀ ದೈನಂದಿನ ಸೇವನೆಯ ಬಳಕೆ ಅಕ್ಕಿ ಒಟ್ಟು 1200 - 1400 ಎಂಎಂ 2000 - 3000 ಲೀಟರ್ ನೀರನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲು ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ 1 ಕೆಜಿ ಅಕ್ಕಿ ಹೆಚ್ಚು ಉಪ್ಪು ಮತ್ತು ಬ್ರಕೀಷ್ ನೀರು ನೀರಾವರಿಗೆ ಉತ್ತಮವಲ್ಲ ಎಫ್ವೈಎಂ ಅಥವಾ ಹಸಿರು ಗೊಬ್ಬರಗಳ ಅಳವಡಿಕೆ ಹೆಚ್ಚುವರಿ ಲವಣಗಳ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಫ್ವೈಎಂ ಅಥವಾ ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ ಅಥವಾ ಹಸಿರು ಗೊಬ್ಬರಗಳು ಅನ್ವಯಿಸುವಿಕೆ ಬೆಳಕಿನ ರಚನೆಯ ಮಣ್ಣುಗಳ ನೀರಿನ ಹಿಡಿತ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಹೀಗಾಗಿ ನೀರಿನ ಉಳಿತಾಯವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾದ ಪುಡಿಂಗ್ ರಚಿಸುತ್ತದೆ ಆಳವಾದ ಕೊಳೆತ ನಷ್ಟವನ್ನು ಕಡಿಮೆಗೊಳಿಸದಂತಹ ಅಳೆಯಲಾಗದ ಪದರವು ಪರ್ಫೆಕ್ಟ್ ಲೆವೆಲಿಂಗ್ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಏಕರೂಪದ ಆಳವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ನೀರಿನ ಬಳಕೆಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮತ್ತು ಇಳುವರಿಗಾಗಿ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಲಾದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿನ ನೀರಿನ ಆಳದ ನಿರ್ವಹಣೆ http://agropedia.iitk.ac.in/content/irigation-water-management -ಪಿಡಿ</string>
    <string name="riceHarvesting" formatted="false" >ಸಮಯೋಚಿತ ಕೊಯ್ಲು ಗರಿಷ್ಟ ಧಾನ್ಯ ಗುಣಮಟ್ಟವನ್ನು, ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಾರುಕಟ್ಟೆ ಮತ್ತು ಗ್ರಾಹಕರ ಸ್ವೀಕಾರವನ್ನು ಖಾತ್ರಿಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ, ಏಕೆಂದರೆ ಧಾನ್ಯವು ಗಿರಣಿಯಾದಾಗ ಕಡಿಮೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸಮಯಕ್ಕೆ ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡದೇ ಇರುವಾಗ, ಧಾನ್ಯವು ಕಳೆದುಹೋಗುತ್ತದೆ, ವಸತಿ, ಇಲಿಗಳ ಹಾನಿ, ಪಕ್ಷಿಗಳು ಮತ್ತು ಕೀಟಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ. ಸಮಯೋಚಿತ ಕೊಯ್ಲು ಸಹ ಸುರಕ್ಷಿತ ಮಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೀಜ ಜಡಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಇಡುತ್ತದೆ. ಕೊಯ್ಲು ಬೆಳೆಗೆ ಸೈನ್:  ವೈವಿಧ್ಯಮಯ ಛಾಯಾಗ್ರಹಣದ ಸೂಕ್ಷ್ಮತೆಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ.  ವಿವಿಧ ಬೆಳೆಯುವ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡುವಾಗ ನಿರ್ಧರಿಸುವ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿಯಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಬಹುದು. ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಕ್ರಮಗಳು:  ನಿರೀಕ್ಷಿತ ಸುಗ್ಗಿಯ ದಿನಾಂಕಕ್ಕೆ 7 ರಿಂದ 10 ದಿನಗಳ ಮೊದಲು ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತವೆ ಅಥವಾ ಹೆಚ್ಚಿನ ಧಾನ್ಯಗಳ ಮೇಲಿನ ಮೇಲ್ಮೈಗಳು ಕಠಿಣ ಹಿಟ್ಟಿನ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಹಸಿರುನಿಂದ ಹಳದಿ ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದಾಗ. ಈ ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆಯು ಬೆಳೆ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.  ಪ್ರೌಢ ಪಾನಿಕಲ್ಗಳ ಮೇಲಿನ ಭಾಗದಿಂದ ಕೆಲವು ಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಡೆಹಲ್ ಮತ್ತು ಅವರ ಅರೆಪಾರದರ್ಶಕತೆ ಮತ್ತು ದೃಢತೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಕೊಯ್ಲು ಸಿದ್ಧವಾದಾಗ ಧಾನ್ಯಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟ ಮತ್ತು ದೃಢವಾಗಿವೆ. ಸ್ಪೈಕ್ಲೆಟ್ಸ್ನ ಮೇಲಿನ ಭಾಗವು (80%) ಹುಲ್ಲು ಬಣ್ಣದ ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿರಬೇಕು.  ಪ್ಯಾನಿಕ್ಗಳ ತಳದಿಂದ ಅದೇದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ. ತಳದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಧಾನ್ಯಗಳು (20%) ಕಠಿಣ ಹಿಟ್ಟಿನ ಹಂತದಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಪ್ಯಾನಿನಿಲ್ಸ್ ಕೊಯ್ಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಸುಮಾರು 80 ಪ್ರತಿಶತದಷ್ಟು ಪಾನಿಕಲ್ಗಳು ಸುಗ್ಗಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶೇ. 80 ರಷ್ಟು ಬಲಿಯುತ್ತದೆ.  ಕೊಯ್ಲಿನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಧಾನ್ಯಗಳು ಸುಮಾರು 21% ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು. ಸುಗ್ಗಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆ ತೇವಾಂಶವು ನಂತರ ಅಕ್ಕಿ ಚೇತರಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತದೆ. ಯಾಂತ್ರಿಕ ಕೊಯ್ಲು ಅಕ್ಕಿ ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಲು ಯಂತ್ರಗಳು ಲಭ್ಯವಿದೆ. ಈ ಯಂತ್ರವು ಭತ್ತದ ಕೊಳವೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಿದ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿದೆ. ನಂತರ, ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡಿದ ಅಕ್ಕಿ ಕಾಂಡವನ್ನು ಕೊಳೆತಗೊಳಿಸಬೇಕು ಮತ್ತು ಒಣ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಜೋಡಿಸಬೇಕಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಆಗಲೇ ತಕ್ಷಣವೇ ಮುಂದೂಡದೇ ಇರಬೇಕು. ಹಾರ್ವೆಸ್ಟರ್ ಅನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿ ಒಗ್ಗೂಡಿಸುವ ಹಾರ್ವೆಸ್ಟರ್ ಕತ್ತರಿಸುವುದು, ನಿರ್ವಹಣೆ, ಕೊಳೆತ ಮತ್ತು ಸ್ವಚ್ಛಗೊಳಿಸುವಂತಹ ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆಗಳನ್ನು ಸಂಯೋಜಿಸುತ್ತದೆ. ಒಗ್ಗೂಡಿಸುವ ಭತ್ತದ ಹಾರ್ವೆಸ್ಟರ್ ದಿನಕ್ಕೆ 10 ಎಕರೆಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ಲು ಮಾಡುತ್ತದೆ ಮತ್ತು 30 ಸೆಂಟ್ಸ್ಗಳಷ್ಟು ಚಿಕ್ಕದಾದ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಯಂತ್ರವನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಇದು ಚಾಲಕ ಮತ್ತು ಸಹಾಯಕ ಮಾತ್ರ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಧಾನ್ಯಗಳ ಹಾನಿ ಇಲ್ಲ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆಯ ವೆಚ್ಚವು ಮಾನಸಿಕ ಕಾರ್ಮಿಕರಿಗೆ ನೀಡಲಾಗುವ ವೇತನಕ್ಕೆ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="cowpeaClimatic">ಹಸುವಿನ ಬಟಾಣಿ ಕೊಪ್ಪೆ ಶೀತ ಮತ್ತು ಚಳಿಗಾಲದ ಋತುಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಋತುಗಳಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಪ್ರದೇಶಗಳು, ಸರಾಸರಿ ಮಳೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಮಳೆಯಾಗಿದ್ದು ಕೊಪ್ಪೆ ವ್ಯವಸಾಯಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತವಲ್ಲ. ಹಸುವಿನ ಬಟಾಣಿ ಬೆಳೆ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ತೇವಾಂಶವುಳ್ಳ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="cowpeaFertilizer">" 5 ಟನ್ಗಳಷ್ಟು ಉತ್ತಮ ಕೊಳೆತ ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ (ಫೀಲ್ಡ್ ಯಾರ್ಡ್ ಗೊಬ್ಬರ) ಅನ್ನು ಮುಖ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ 45 ಕೆಜಿ ಯುರಿಯಾ ಮತ್ತು 120 ಕೆಜಿ ಸೂಪರ್ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಎಕರೆಗೆ ತಳಹದಿಯನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ."</string>
    <string name="cowpeaIntro">" ಹಸು ಬಟಾಣಿ ಬೆಳೆ ಒಂದು ಖರಿಫ್ ಪಾನೀಯ ಬೆಳೆಯಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಬೀಜಗಳು, ಹಸಿರು ಬೀಜಗಳು, ಪ್ರಾಣಿ ಮೇವು ಮತ್ತು ಸಾವಯವ ಹಸಿರು ಗೊಬ್ಬರಕ್ಕಾಗಿ ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ"</string>
    <string name="cowpeaIrrigation">ಇದು ಎಲ್ಲಾ ರೀತಿಯ ಋತುವಿನ ಮೇಲೆ ಅವಲಂಬಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಮಳೆಗಾಲದ ವೇಳೆ, ಕೌಪ್ಪಿಯ ಬೆಳೆಗಾಗಿ ಯಾವುದೇ ನೀರನ್ನು ನೀಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಮೊದಲು ಮಳೆಗಾಲದ ನೀರಾವರಿ ದಂಪತಿಗಳು ಕೌಪ್ಪಿಯ ಕೃಷಿಗೆ ಆದ್ಯತೆ ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="cowpeaSoilRequirements">" ಬಿತ್ತನೆಯ ಸಮಯವು ಬೆಳೆ ವಿಧದ ಮೇಲೆ ಅವಲಂಬಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ವಸಂತ ಕಾಲ: ಫೆಬ್ರುವರಿ ನಿಂದ ಮಾರ್ಚ್. ಖರಿಫ್ ಋತು: ಮೇ ನಿಂದ ಜೂನ್ ರಬಿ ಋತುವಿನಲ್ಲಿ: ಅಕ್ಟೋಬರ್ನಿಂದ ನವೆಂಬರ್ ವರೆಗೆ ಮಣ್ಣು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಬೆಳೆಸಬಹುದು. ಅವರು ಮರಳು ಮತ್ತು ಮರಳು ಲೋಮಮ್ ಮಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮಣ್ಣು ಸಾವಯವ ಪದಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ, ಫಾರ್ಮ್ ಯಾರ್ಡ್ ಗೊಬ್ಬರ (ಎಫ್ವೈಎಂ) ಅನ್ನು ಮಣ್ಣು ಹೆಚ್ಚು ಫಲವತ್ತಾಗಿಸುತ್ತದೆ. ಹಸುವಿನ ಬಟಾಣಿ ಬೆಳೆ ಬೀಜಗಳನ್ನು ನೆಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ಐದು ರಿಂದ ಆರು ನೆಲವನ್ನು ನೀಡುವ ಮೂಲಕ ಭೂಮಿಯನ್ನು ತಯಾರಿಸಬೇಕು."</string>
    <string name="cowpeaTitle">ಹಸುವಿನ ಬಟಾಣಿ</string>
    <string name="horsegram">ಹಾರ್ಸ್ಗ್ರಾಮ್</string>
    <string name="horsegramClimatic">ಮೂಲಭೂತವಾಗಿ, ಉಷ್ಣವಲಯದ ಮತ್ತು ಉಪ ಉಷ್ಣವಲಯದ ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಬೀಜ ಬೆಳೆಗಾಗಿ ಸೂಕ್ತವಾಗಿವೆ. ಈ ಧಾನ್ಯ ಬೆಳೆ ಒಂದು ಬರ ನಿರೋಧಕವಾಗಿದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಈ ಬೆಳೆ ಕಡಿಮೆ ಮಳೆ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ರೈತರು ಈ ಬೆಳೆವನ್ನು ಒಣ ಕೃಷಿ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಮಳೆಬೀಜ ಬೆಳೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ. 500 ಮಿ.ಮೀ.ಗಳಿಂದ 700 ಮಿ.ಮೀ. ವಾರ್ಷಿಕ ಮಳೆ ಬೀಳುವಿಕೆಯು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಗರಿಷ್ಟ ಉಷ್ಣತೆಯು 20 ° C ನಿಂದ 34 ° C ವರೆಗೆ ಇರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="horsegramFertilizer">" 5 ರಿಂದ 6 ಟನ್ನುಗಳಷ್ಟು ಕೊಳೆತ ಜಮೀನಿನ ಗೊಬ್ಬರ ಅಥವಾ ಕಾಂಪೋಸ್ಟ್ ಅನ್ನು ಎಕರೆ ಭೂಮಿಗೆ 20 ರಿಂದ 22 ಕೆಜಿ ಯೂರಿಯಾ ತಳಹದಿಯ ಅನ್ವಯ, 60 ರಿಂದ 65 ಕೆಜಿ ಸೂಪರ್ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಜೊತೆಗೆ ಸೇರಿಸಬೇಕು."</string>
    <string name="horsegramIntro">" ಶತಮಾನಗಳ ನಂತರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಮತ್ತು ಸೇವಿಸುವ ಅತ್ಯಂತ ಹಳೆಯ ನಾಡಿ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾರ್ಸ್ ಗ್ರಾಮ್ ಒಂದಾಗಿದೆ. ಇದರ ಸಸ್ಯಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಹೆಸರು \"ಮ್ಯಾಕ್ರೋಟಿಲೋಮಾ ಯುನಿಫ್ಲೋರಮ್\" ಮತ್ತು ಇದನ್ನು \"ಹ್ಯೂಲ್ಲ್\" ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾರ್ಸ್ ಗ್ರಾಂ ಅನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕುದುರೆ ಗ್ರಮವನ್ನು ಅಡುಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ತಾಜಾ ಮೊಗ್ಗುಗಳಾಗಿ ತಿನ್ನಬಹುದು. ಈ ಧಾನ್ಯವು ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರೊಟೀನ್ಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಇದರಿಂದಾಗಿ ಓಟದ ಕುದುರೆಗಳು ಈ ನಾಡಿ ಗ್ರಾಂನೊಂದಿಗೆ ತಿನ್ನುತ್ತವೆ ಮತ್ತು \"ಕುದುರೆ ಗ್ರಾಂ\" ಆಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಈ ಬೆಳೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಒಣ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಬೀನ್ಸ್ ಉತ್ತಮ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಂಶದ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವಂತೆ, ಅವುಗಳು ಜಾನುವಾರು ಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ."</string>
    <string name="horsegramIrrigation">" ಗುಣಮಟ್ಟದ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲು, ಜಲ ಗ್ರಾಂ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಯಾವುದೇ ನೀರಿನ ಒತ್ತಡ ಅಥವಾ ಬರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ನಿಯತವಾಗಿ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಮಣ್ಣಿನ ತೇವಾಂಶವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಿರಂತರವಾದ ನೀರಾವರಿಗಳನ್ನು ನೀಡಬೇಕು, ನೀರಿನ ಒತ್ತಡದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಈ ಬೆಳೆ ಕಡಿಮೆ ಹುರುಪಿನ ಹಾರ್ಡಿ ಸಣ್ಣ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಹೂವು ಚೆಲ್ಲುವಿಕೆಯಿಂದಾಗಿ ಇಳುವರಿಯು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತನೆಯ ನಂತರ ತಕ್ಷಣವೇ ನೀರಾವರಿ ನೀಡಬೇಕು. 3 ನೇ ದಿನದಂದು ಮುಂದಿನ ಜೀವನ ನೀರಾವರಿ ನೀಡಬೇಕು. ಕ್ಷೇತ್ರವು ಒಣಗಿದಾಗ ಅಥವಾ ಅವಶ್ಯಕತೆಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ತರುವಾಯದ ನೀರಾವರಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಬೇಕು. ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಹೂಬಿಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಪಾಡ್ ರೂಪಿಸುವಿಕೆ ಮತ್ತು ಬೀಜ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನು ನೀರಾವರಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ."</string>
    <string name="horsegramLandPreparation">ಬೀಜಗಳನ್ನು 10cm ಮತ್ತು 30cm ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಸಸ್ಯದೊಂದಿಗೆ 1.5cm ನಿಂದ 2cm ಆಳದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಬೇಕು. ಭೂಮಿಯನ್ನು 3 ಅಥವಾ 4 ನೇ ಬೀಜಗಳನ್ನು ನೀಡುವ ಮೂಲಕ ಉತ್ತಮವಾದ ನೆಲಕ್ಕೆ ತಯಾರಿಸಬೇಕು. ಕಳೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಿಂದೆ ಬೆಳೆದ ಬೆಳೆಗಳು ಎಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಕಾಂಡಗಳನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ತೆರವುಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಕೃಷಿ ಪದ್ಧತಿಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ, 1 ಅಡಿ ಅಗಲವಾದ ಗಿಡಗಳು ಮತ್ತು ಉಬ್ಬುಗಳನ್ನು (ಅಥವಾ) 4 ಅಡಿ x 6 ಅಡಿಗಳ ಹಾಸಿಗೆಗಳು ಮತ್ತು ಚಾನಲ್ಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸಬೇಕು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಕೃಷಿ ಅಂಗಳ ಗೊಬ್ಬರ (ಎಫ್ಎಂವೈ) ಅನ್ವಯವು ಬೀಜಗಳ ಹುರುಪಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ</string>
    <string name="horsegramSoilRequirements">ಈ ಬೆಳೆ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಮಣ್ಣುಗಳ ವ್ಯಾಪಕ ಬೆಳೆಸಬಹುದು. ಆದಾಗ್ಯೂ, ಕಪ್ಪು ಕಾಟನ್ ಮಣ್ಣು, ಆಳವಾದ ಕೆಂಪು ಕವಚ ಮತ್ತು ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣಿನ ಲೋಮ್ ಭತ್ತದ ಮಣ್ಣುಗಳು ಅದರ ಕೃಷಿಗೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿದೆ. ಅದರ ಕಟಾವುಗಾಗಿ ಸಹ ಕಲ್ಲಿನ ಮಣ್ಣು ಕೂಡ ಬಳಸಬಹುದು. ಕುದುರೆ ಗ್ರಾಂ ಬೆಳೆದ ಮಹತ್ವವು, ಇದು ಇತರ ಬೆಳೆಗಳು ಬೆಳೆಯದ ಬಡ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚು ಆಮ್ಲೀಯ ಅಥವಾ ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣುಗಳು ಅದರ ಕೃಷಿಗೆ ಸೂಕ್ತವಲ್ಲ. ಗುಣಮಟ್ಟದ ಬೀಜ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಕೃಷಿ ಉದ್ದೇಶವು ಇದ್ದರೆ, ತಟಸ್ಥ pH ಹೊಂದಿರುವ ಮಣ್ಣು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಸಾವಯವ ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು ಹುರುಪಿನ ಬೀಜದ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="jowarClimatic">" ಮೂಲತಃ ಜೊವಾರ್ ಅಥವಾ ಜೋರ್ಗಮ್ ಉಷ್ಣವಲಯದ ಬೆಳೆಯಾಗಿದೆ. ಇದು 25 ° C ಮತ್ತು 32 ° C ನಡುವಿನ ತಾಪಮಾನದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ ಆದರೆ 16 ° C ಗಿಂತ ಕೆಳಗಿನ ಬೆಳೆಗೆ ಉತ್ತಮವಲ್ಲ. ಜೋವರ್ ಬೆಳೆ ವಾರ್ಷಿಕವಾಗಿ 40 ಸೆಂ.ಮೀ. ಜೋವರ್ ತೀವ್ರ ಬರ ಸಹಿಷ್ಣು ಬೆಳೆ ಮತ್ತು ಶುಷ್ಕ ಪ್ರದೇಶಗಳಿಗೆ ಶಿಫಾರಸು. ಹೆಚ್ಚು ತೇವಾಂಶವುಳ್ಳ ಮತ್ತು ಪರ ಉದ್ದದ ಶುಷ್ಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಜೊವಾರ್ ಕೃಷಿಗಾಗಿ ಸೂಕ್ತವಲ್ಲ"</string>
    <string name="jowarFertilizer">ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪೌಷ್ಠಿಕಾಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣಿನ ಸಮೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಮಾಡಲು ಫಾರ್ಮ್ ಯಾರ್ಡ್ ಗೊಬ್ಬರ (F.Y.M) ಯ 10 ರಿಂದ 15 ಟನ್ಗಳಷ್ಟು ಮುಖ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಸೇರಿಸಬೇಕು. ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, 60: 40: 40 ಕೆಜಿ ಎನ್ಡಿ: ಪಿ 2ಓ 5-ಕೆ 2ಓ ಅನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು. ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಿದ 1 ತಿಂಗಳ ನಂತರ 35 ಕೆಜಿ ಎನ್ / ಹೆಲ್ ಡ್ರೆಸ್ಸಿಂಗ್ ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು. ಪ್ರತಿ ಹೆಕ್ಟೇರಿಗೆ 60 ರಿಂದ 65 ಕೆ.ಜಿ. ಎನ್ ಅನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು ಕಡಿಮೆ ಬಿತ್ತನೆ ಮತ್ತು ಮಳೆ ಬೀಳುವ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತನೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ. ಸಲ್ಫರ್ ಕೊರತೆ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ, 45 ರಿಂದ 60 ಕೆಜಿ ಸಲ್ಫರ್ / ಹೆಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೇರಿಸಬೇಕು. ಯಾವುದೇ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಂಶದ ಕೊರತೆಯಿಂದಾಗಿ, ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ, ಮಣ್ಣಿನ ತಯಾರಿಕೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಗೊಬ್ಬರಗಳು ಮತ್ತು ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು</string>
    <string name="jowarIntro">" ಜೋವಾರವು ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ಬೆಳೆಯುವ ಪ್ರಮುಖ ಆಹಾರ ಮತ್ತು ಮೇವು ಧಾನ್ಯದ ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ, ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ \"ಜೋಲಾ\" ಎಂದು ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿ ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಹುಲ್ಲುಜೋಳ. ಈ ಧಾನ್ಯದ ಬೆಳೆ ಅನುಕೂಲವೆಂದರೆ ಅದು ಖರಿಫ್ ಮತ್ತು ರಬಿ ಋತುವಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಅಕ್ಕಿ, ಗೋಧಿ, ಮೆಕ್ಕೆಜೋಳ ಮತ್ತು ಬಾರ್ಲಿಯ ನಂತರ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಜೋವರ್ 5 ನೇ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಧಾನ್ಯದ ಬೆಳೆಯಾಗಿದೆ. ಹುಲ್ಲುಜೋಳದ ಪೌಷ್ಟಿಕತೆಯ ಮೌಲ್ಯವು ಜೋಳದಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇದು ಜಾನುವಾರುಗಳ ಆಹಾರವಾಗಿ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಹುಲ್ಲುಜೋಳ (ಅಥವಾ ಜೊವಾರ್) ಇಥೆನಾಲ್ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಸಹ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಧಾನ್ಯದ ಆಲ್ಕೊಹಾಲ್, ಪಿಷ್ಟ ಉತ್ಪಾದನೆ, ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಉತ್ಪಾದನೆ ಮತ್ತು ಕಾಗದದ ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಜಾನುವಾರುಗಳಿಗೆ ಆಹಾರ ಮತ್ತು ಆಹಾರವಾಗಿ ಬಳಸುವುದನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ. ಜೋವಾರ್ (ಅಥವಾ) ಹುಲ್ಲುಗಾವಲು ಕೃಷಿಯು ತೀವ್ರತರವಾದ ಬರ ಸಹಿಷ್ಣುತೆಯ ಸ್ವರೂಪದಿಂದಾಗಿ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಹುಲ್ಲುಜೋಳವು ಕಾರ್ನ್ ನಂತಹ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಂಶವನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ ಮತ್ತು ಇದನ್ನು ಹಸಿರು ಮೇವು, ಒಣ ಮೇವು, ಹುಲ್ಲು ಅಥವಾ ಹಗೇವಿಗೆ ಬಳಸಬಹುದು."</string>
    <string name="jowarIrrigation">" ಮಾನ್ಸೂನ್ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆ (ಜುಲೈ) ಬಿತ್ತಿದರೆ. ಮಳೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಎಲ್ 3 ಗೆ ನೀರಾವರಿ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಬೇಸಿಗೆಯ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ, 6 ರಿಂದ 7 ನೀರಾವರಿಗಳನ್ನು ಅಧಿಕ ತಾಪಮಾನದ ಕಾರಣದಿಂದ ನಡೆಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ರಬೀ ಋತುವಿನ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ 4 ರಿಂದ 5 ನೀರಾವರಿ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="jowarLandPreparation">ಒಂದು ರಾಕಿ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬೇಕು ಮತ್ತು ನಂತರ 1 ರಿಂದ 2 ರ ತನಕ ತೊಳೆಯಬೇಕು 2 ನಂತರದ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಬೀಜದ ಹಾಸಿಗೆಯನ್ನು ತಯಾರಿಸಲು ಬೇಕಾಗುವ ಗಡುಸಾದ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಜೋರ್ಗ ಅಥವಾ ಜೌರ್ ಬೆಳೆ ಜಲಪಾತವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳದೇ ಇರುವುದರಿಂದ, ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಒಳಚರಂಡಿನೊಂದಿಗೆ ತಯಾರಿಸಬೇಕು.</string>
    <string name="jowarSoilRequirements">" ಹುಲ್ಲುಜೋಳ ಅಥವಾ ಜೋವಾರ್ ಬೆಳೆ ವ್ಯಾಪಕವಾದ ಮಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸುತ್ತದೆ ಆದರೆ ಉತ್ತಮ ಒಳಚರಂಡಿ ಹೊಂದಿರುವ ಮರಳು ಕಲಸುಮಣ್ಣಿನ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. 6 ರಿಂದ 7.5 ರಷ್ಟು ಮಣ್ಣಿನ ಪಿಹೆಚ್ ಶ್ರೇಣಿಯು ಅದರ ಕೃಷಿ ಮತ್ತು ಉತ್ತಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಮುಖ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ನಾಟಿ ಮಾಡಬೇಕು ಮತ್ತು ಕಳೆಗಳನ್ನು ಮುಕ್ತ ಬಿತ್ತನೆಗಾಗಿ ಉತ್ತಮವಾದ ನೆಲಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಬೇಕು"</string>
    <string name="jowarTitle">ಜೊವಾರ್ ಅಥವಾ ಸೋರ್ಗಮ್</string>
    <string name="turClimatic">ಅರಹರ್ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಲು (30-350 ಸಿ) ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಆರ್ದ್ರವಾದ ಮತ್ತು ಬೆಚ್ಚನೆಯ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು, ಸಕ್ರಿಯ ಸಸ್ಯಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ (20-25 0 ಸಿ) ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಿಮೆ ಉಷ್ಣಾಂಶ ಆದರೆ ಹೂಬಿಡುವ ಮತ್ತು ಪಾಡ್ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ 15-18 0 ಸಿ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಪ್ರಬುದ್ಧತೆಗೆ ಇದು ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಷ್ಣತೆ ಸುಮಾರು 35-40 0 ಸಿ. ನೀರಿನ ಲಾಗಿಂಗ್, ಭಾರಿ ಮಳೆ, ಹಿಮವು ಬೆಳೆಗೆ ಬಹಳ ಹಾನಿಕಾರಕವಾಗಿದೆ. ಉಬ್ಬರವಿಳಿತದ ಅಥವಾ ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ಬೆಳೆ ಹಾನಿಗೊಳಗಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಮಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಸಬಹುದು ಆದರೆ ಮರಳು ಕವಚವನ್ನು ಕ್ಲೇಯ್ ಲೋಮಮ್ ಮಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿಸಬಹುದು. ಮಣ್ಣು ಬಹಳ ಆಳವಾಗಿರಬೇಕು, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಿದು ಮತ್ತು ಕರಗಬಲ್ಲ ಲವಣಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="turFertilizer">ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಿ ಅರ್ಹರ್ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನ ಫಲವತ್ತತೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಉಪ-ಕನಿಷ್ಠ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸಲಾಗುತ್ತದೆ, ಈ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಇಳುವರಿ ಎಷ್ಟು ಬಡವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ, ಅದು ಹೆಚ್ಚು ಲಾಭವನ್ನು ನೀಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬೆಳೆ ಭಾರೀ ಉಪಭೋಗಿಯಾಗಿದೆ ಆದರೆ ರೂಟ್ ಗಂಟುಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಜೀವನದ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾದ ಕಾರಣ, ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾರಜನಕವು ವಾತಾವರಣದಿಂದ ನಿವಾರಿಸಲಾಗಿದೆ, ಆದಾಗ್ಯೂ, ಇದು ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ನ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಸಂಸ್ಕರಿಸಿದ ಬೀಜಗಳಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಸಸ್ಯಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ಸಂಕೋಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಇನಾಕ್ಯುಲೇಟೆಡ್ ಬೀಜಗಳಿಂದ ಬೆಳೆದ ಬೆಳೆಗೆ ಸಾರಜನಕದ ಕಡಿಮೆ ಪ್ರಮಾಣ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಸ್ಕರಿಸದ ಬೀಜಗಳಿಂದ ಬೆಳೆದ ಸಸ್ಯಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾರಜನಕ ಫಿಕ್ಸಿಂಗ್ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಆದರ್ಶ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಹೆಕ್ಟೇರ್ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ 25-30 ಕೆಜಿ ಎನ್, 50-75 ಕೆಜಿ ಪಿ -2ಓ 5, 30 ಕೆಜಿ ಕೆ 2ಓ (ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಕೆ) ಮತ್ತು 10-15 ಕೆ.ಜಿ. ZnSo4 ಅನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಬೇಕು. ಸಂಪೂರ್ಣ ಗೊಬ್ಬರವನ್ನು 12 ರಿಂದ 15 ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ ಅಥವಾ 7 ರಿಂದ 10 ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ಗಳಷ್ಟು ಬೀಜದ ಪದರದ ಕೆಳಗೆ ಅದೇ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ಇರಿಸಬೇಕು.</string>
    <string name="turIntro">" ಕೆಲವು ಜನರು ನಂಬುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಮೂಲದ ವಿವಾದವು ಬಹಳ ವಿವಾದಾತ್ಮಕವಾಗಿದೆ, ಆದರೆ ಇತರರು ಕೆಂಪು ಗ್ರಾಂ ಅನ್ನು ನೈಲ್ ನದಿಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅಂಗೋಲಾದ ಕರಾವಳಿ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಫ್ರಿಕಾದಲ್ಲಿನ ಕಾಡು ಎಸ್ಟೇಟ್ನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆಫ್ರಿಕಾದಿಂದ ಇದು ಪ್ರಪಂಚದ ಇತರ ಭಾಗಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹರಡಿತು. ಅರ್ಹರ್ ವಾರ್ಷಿಕವಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಆದರೆ ಟರ್ನ್ ಪ್ರಭೇದಗಳು ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಸಸ್ಯಗಳಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಸಸ್ಯಗಳು ಪೊದೆಯಾಗಿರುತ್ತವೆ, ದಟ್ಟವಾದ ಶಾಖೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ ಮತ್ತು 150 ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ ಎತ್ತರವನ್ನು 300 ಸೆಂ.ಮೀ. ಇದು ಇತರ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಶೀಲ ಸಸ್ಯಗಳಂತೆ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಗಂಟುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಉತ್ತಮವಾದ ಪಾರ್ಶ್ವ ಅಥವಾ ದ್ವಿತೀಯ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಟ್ಯಾಪ್ ರೂಟ್ ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ"</string>
    <string name="turIrrigation">" ಬೆಳೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಮಳೆಬಿಲ್ಲು ಆದರೆ ಹೂಬಿಡುವ ಮತ್ತು ಪಾಡ್ ತುಂಬುವ ಹಂತದ ನಡುವೆ ಒಂದು ಬೆಳಕಿನ ನೀರಾವರಿ ಬೀಜ ಇಳುವರಿ ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತದೆ. ಬರ / ಜಲಕ್ಷಾಮದ ಹವಾಮಾನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಗೆ ಜೀವ ಉಳಿಸುವ ಅಥವಾ ರಕ್ಷಣಾತ್ಮಕ ನೀರಾವರಿ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ, ಇದು ಮೊದಲೇ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಲಾದವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚುವರಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ"</string>
    <string name="turLandPreparation">" ಯಾವುದೇ ದೊಡ್ಡ ಕೋಲುಗಳು ಇಲ್ಲ, ಕಳೆಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿವೆ ಮತ್ತು ಹಿಂದಿನ ಬೆಳೆದ ಸ್ಟಬಲ್ಸ್ ಅನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿವೆ ಎಂದು ಹೆಚ್ಚಿನ ಖರೀಫ್ ದ್ವಿದಳ ಧಾನ್ಯಗಳಿಗೆ ಭೂಮಿಯನ್ನು ತಯಾರಿಸಬಹುದು. ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಶೇಖರಣೆ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನೆಲಸಮ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆಯಲು ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ನೈಜ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸೂಕ್ತ ವಿಧದ ಸಂಸ್ಕರಿಸಿದ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬೆಳೆ ಬಿತ್ತನೆಗಾಗಿ ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಕು. ನೀರಾವರಿ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆ ಮಳೆಯ ಮುಂಗಾರಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನೀರಿನಿಂದ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ಒಂದು ಹದಿನೈದು ಮುಂಚೆ ಮಳೆ ಬೀಳುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಯೋಜನೆಗಳು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಲ್ಪಡುತ್ತವೆ, ಆದರೆ ಮಳೆಗಾಲದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಳೆಯು ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ತಕ್ಷಣವೇ ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಹಾಗಾಗಿ ಜೂನ್ ಕೊನೆಯ ವಾರದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತನೆ ವಿಳಂಬವಾಗಬೇಕು. ಪ್ರವಾಹಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವ ಡೈರಾ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ, ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಬೀಜ ಡ್ರಿಲ್ ಅಥವಾ ಮಲಾಬಾಸಾದಿಂದ 7-10 ಸೆಂ.ಮೀ ಆಳದಲ್ಲಿ ಸಾಲು ಬಿತ್ತನೆಯಿಂದ 60-75 ಸೆಂ.ಮೀ ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳ ಸಾಲು ಅಂತರವನ್ನು 15-20 ಸೆಂ ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಲು ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತಮವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಹೆಕ್ಟೇರ್ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು 10-15 ಕೆ.ಜಿ. ಉನ್ನತ ಗುಣಮಟ್ಟದ ಬೀಜವು ಸಾಕಾಗುತ್ತದೆ ಆದರೆ ಇದು ವಿವಿಧ ಮತ್ತು ಬಿತ್ತನೆ ಸಮಯವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="turTitle">" ಟೂರ್"</string>
    <string name="what_is_soil_health">ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಎಂದರೇನು?</string>
    <string name="the_soil_health_card">ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾರ್ಡ್</string>
    <string name="soil_testing_programme">ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ</string>
    <string name="soil_health_mission">ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಮಿಷನ್</string>
    <string name="soilTestingIntro">ವಾರ್ಷಿಕ 2,00,000 ಮಣ್ಣಿನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುವ ಮೂಲಕ ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ 29 ಸ್ಥಿರ ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷಾ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯಗಳು ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿವೆ. ಜಿಲ್ಲಾವಾರು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಅನುಬಂಧ III ರಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣಿನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಪಿಎಚ್, ಇಸಿ, ಲಭ್ಯವಿರುವ ಎನ್, ಪಿ, ಕೆ, ಸಲ್ಫರ್ ಮತ್ತು ಮೆಗ್ನೀಸಿಯಮ್ ಮತ್ತು Zn, Fe, Mn, Cu ಮತ್ತು Boron ನಂತಹ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಂತಹ ದ್ವಿತೀಯ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಂತಹ ಪ್ರಮುಖ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಿಗೆ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ನೀರಾವರಿಗಾಗಿ ನೀರಿನ ಗುಣಮಟ್ಟವನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು pH, EC, ಸೋಡಿಯಂ ಹೀರುವಿಕೆ ಅನುಪಾತ (SAR), Ca, Mg, Co3, HCo3, Cl2 ಗೆ ನೀರಿನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಸಹ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ವಿಶ್ಲೇಷಕರ ಗುಣಮಟ್ಟವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿಶ್ಲೇಷಕರು ಉತ್ತಮ ಅರ್ಹ ಮತ್ತು ಅನುಭವವಿರುವ ಸಿಬ್ಬಂದಿಗಳು ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರತಿ ವರ್ಷ ರಿಫ್ರೆಷರ್ ತರಬೇತಿ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ವಿಶ್ಲೇಷಕರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನ ಮತ್ತು ನೀರಿನ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಕೌಶಲವನ್ನು ಅಪ್ಗ್ರೇಡ್ ಮಾಡಲು ಜೋಡಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕೇಂದ್ರಗಳ (ಎಸ್.ಹೆಚ್.ಸಿ) ಕಾರ್ಯಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳು ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಜಿಲ್ಲಾಧಿಕಾರಿಗಳ ಜಂಟಿ ನಿರ್ದೇಶಕರಿಂದ ಮತ್ತು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಕೃಷಿ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯದಲ್ಲಿ ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="soilHealthNutrientTitle">" ಕರ್ನಾಟಕದ ಮಣ್ಣುಗಳ ಪೋಷಕಾಂಶದ ಸ್ಥಿತಿ:"</string>
    <string name="soilHealthNutrientIntro">" \"ಸುಧಾರಿತ ವಿಧದ ಬೀಜಗಳ ಪರಿಚಯ, ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳು ಮತ್ತು ಭರವಸೆಯ ನೀರಾವರಿ ಅನ್ವಯಿಸುವಿಕೆ ಆಹಾರ ಧಾನ್ಯ ಉತ್ಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಗಣನೀಯ ಪ್ರಮಾಣದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ.ಆದಾಗ್ಯೂ, ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳ ವ್ಯಾಪಕ ಬಳಕೆಯು ಮತ್ತು ಸುಧಾರಿತ ಪ್ರಭೇದಗಳ ಬಳಕೆಯು ಮಣ್ಣಿನ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಣಿಗಾರಿಕೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ, ಇದು ಇಂಟರ್ನ್ 2012-13ರಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕ 891.69 ಸಾವಿರ ಟನ್ ನೈಟ್ರೋಜನ್, 389.64 ಸಾವಿರ ಟನ್ಗಳಷ್ಟು P2O5 ಮತ್ತು 249.87 ಸಾವಿರ ಟನ್ಗಳಷ್ಟು ಕೆ 2 ಒ ರಸಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದೆ. N.2, 29.83 kg / ha P2O5, ಮತ್ತು 19.13 kg / ha K2O ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳ 68.27 kg / ha ನಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣವು 2009-10ರಲ್ಲಿ 2.1: 1.4: 1 ರಿಂದ 2012: 3.6 ಕ್ಕೆ 1.6: 1 ಕ್ಕೆ ಏರಿಕೆಯಾಗಿದೆ. . "</string>
    <string name="soilHealthIntro">ಕೃಷಿ ಉತ್ಪಾದಕತೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮಣ್ಣು ಮತ್ತು ನೀರಿನಂತಹ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಸಂಪನ್ಮೂಲಗಳ ಗುಣಮಟ್ಟ ಮತ್ತು ಲಭ್ಯತೆಯ ಮೇಲೆ ಅವಲಂಬಿತವಾಗಿದೆ. ಸೂಕ್ತ ಸ್ಥಳ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕ್ರಮಗಳ ಮೂಲಕ ಈ ವಿಪರೀತ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಸಂಪನ್ಮೂಲಗಳ ಸಂರಕ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ಸುಸ್ಥಿರ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುವ ಮೂಲಕ ಕೃಷಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬಹುದು. ಮಣ್ಣುಗಳ ಘಟಕಗಳು ಖನಿಜ, ಸಾವಯವ ವಸ್ತುಗಳು, ನೀರು ಮತ್ತು ಗಾಳಿಗಳಾಗಿವೆ, ಇದು ಸಸ್ಯದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ಬಳಕೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ವರ್ಗೀಕರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷೆ ರಸಗೊಬ್ಬರ ಬಳಕೆ ಮತ್ತು ನಿರ್ವಹಣೆಯ ಶಿಸ್ತುಗಳ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="soilHealthCardInfo">ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾರ್ಡುಗಳು ಮಣ್ಣಿನ ಫಲವತ್ತತೆ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಬೆಳೆ ಉತ್ಪಾದಕತೆಯ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುವ ಇತರ ಪ್ರಮುಖ ಮಣ್ಣಿನ ನಿಯತಾಂಕಗಳ ಕ್ಷೇತ್ರ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವಿವರಣಾ ವರದಿಯಾಗಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ, ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ, ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳು ಮತ್ತು ತಿದ್ದುಪಡಿಗಳ ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷಾ ಆಧಾರಿತ ಬಳಕೆಗೆ ಇದು ಸಲಹೆ ನೀಡುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾರ್ಡುಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಹಿಡುವಳಿಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಂತೆ ಪೂರಕ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಬೆಂಬಲವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ರಾಜ್ಯ ಸರ್ಕಾರವು ಯೋಜಿಸಿದೆ. ಅವರ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ಹೊರಗುತ್ತಿಗೆ ಅಥವಾ SHC ಗಳನ್ನು ಪಬ್ಲಿಕ್ ಪ್ರೈವೇಟ್ ಪಾರ್ಟ್ನರ್ಶಿಪ್ ಮೋಡ್ನಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸಬಹುದು. ಮಾದರಿ ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆಗಳ ಮಾದರಿ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ, ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾರ್ಡುಗಳಲ್ಲಿನ ಮಾಹಿತಿ ವರದಿಗಳು ಮತ್ತು ರೈತರಿಗೆ ವಿತರಣೆ ಮಾಡುವುದು ಸ್ಟ್ಯಾಂಡರ್ಡ್ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನಗಳು ರಾಜ್ಯ ಸರ್ಕಾರದಿಂದ ಇಡಲಾಗುವುದು. N, P, K, EC, pH, ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳು ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಿಗೆ ಮಣ್ಣುಗಳನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಮಣ್ಣಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ, ಜಿಲ್ಲೆ / ತಾಲುಖಾ / ಹೊಬ್ಲಿ / ಗ್ರಾಂಪಂಚಾಯತ್ ಬುದ್ಧಿವಂತ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳನ್ನು (ಜೈವಿಕ ಮತ್ತು ಅಜೈವಿಕ,) ಕೊರತೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡುವಿಕೆಯನ್ನು ಮಣ್ಣಿನ ಮಾದರಿಗಳ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗೆ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ವಿವಿಧ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಜಿಲ್ಲೆ / ತಾಲುಕಾ / ಹೋಬ್ಲಿ / ಗ್ರಾಮಂಚಾಯತ್ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ಶಿಫಾರಸ್ಸುಗಳು ರೈತರಿಗೆ ಹರಡಿಕೆಯನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿಸುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಸಂಬಂಧಿತ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಂಶ ನಿರ್ವಹಣೆಯ ವಿವಿಧ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಜನಪ್ರಿಯಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಕೃಷಿ ಪ್ರದೇಶವು 133.81 ಲಕ್ಷ ಹೆಕ್ಟೇರ್ ಮತ್ತು ರಾಜ್ಯದ 78.32 ಲಕ್ಷ ಕೃಷಿ ಹಿಡುವಳಿಗಳು ಎಂದು ಅಂದಾಜಿಸಲಾಗಿದೆ. 2016-17ರಲ್ಲಿ ಗುರಿ ಸಾಧಿಸಲು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ 29.85 ಲಕ್ಷ ಮಣ್ಣಿನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ವರ್ಷಕ್ಕೆ 9.94 ಲಕ್ಷ ಮಣ್ಣಿನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಲು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="detailsInASoilCardInfo">" ಒಂದು ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾರ್ಡ್ನಲ್ಲಿನ ವಿವರಗಳು i. ಮಣ್ಣಿನ ಫಲವತ್ತತೆ II ಬಗ್ಗೆ ಮಾಹಿತಿ. ಬೆಳೆಗಳಲ್ಲಿ ರಸಗೊಬ್ಬರ ಅನ್ವಯಗಳ ಪ್ರಮಾಣ. iii. ಉಪ್ಪು ಅಥವಾ ಕ್ಷಾರೀಯ ಮಣ್ಣಿನ ಮಣ್ಣಿನ ತಿದ್ದುಪಡಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾಹಿತಿ. ಸಮಗ್ರ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಂಶ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ ಶಿಫಾರಸು."</string>
    <string name="details_in_a_soil_card">ಮಣ್ಣಿನ ಕಾರ್ಡ್ನಲ್ಲಿರುವ ವಿವರಗಳು</string>
    <string name="selfishFertilizer">" ಚಿಪ್ಪುಮೀನು ಗೊಬ್ಬರ ಅಥವಾ ಶೆಲ್ ಊಟವನ್ನು ಪುಡಿಮಾಡಿದ ಮೂಳೆಗಳು ಅಥವಾ ಏಡಿ ಅಥವಾ ಇತರ ಚಿಪ್ಪುಮೀನುಗಳಿಂದ ಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ರಂಜಕ ಮತ್ತು ಅನೇಕ ಖನಿಜಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಕ್ಯಾಲ್ಸಿಯಂನ ಉತ್ತಮ ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಚಿಪ್ಪುಮೀನು ಗೊಬ್ಬರದ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದರೆ: ಇದು ಹಾನಿಕಾರಕ ಕೀಟ ನೆಮಟೋಡ್ಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಬಂಧಿಸುವ ಜೀವಿಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುವ ಚಿಟಿನ್ ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="rockPhosphate">" ರಾಕ್ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಒಂದು ಕ್ಯಾಲ್ಸಿಯಂ ಅಥವಾ ಸುಣ್ಣ-ಆಧಾರಿತ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಬಂಡೆಯಾಗಿದ್ದು, ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಣ್ಣ ತುಂಡುಗಳ ಸ್ಥಿರತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಈ ಬಂಡೆಯ ಪುಡಿ 30 ಪ್ರತಿಶತ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಜಾಡಿನ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ರಾಕ್ ಫಾಸ್ಫೇಟ್ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಹೊರಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಬೇರುಗಳು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೂ ಬದಲಾಗದೆ ಉಳಿದಿರುತ್ತವೆ. ಗ್ರೀನ್ಸ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ಒಂದು ಕಬ್ಬಿಣದ ಪೊಟ್ಯಾಸಿಯಮ್ ಸಿಲಿಕೇಟ್ ಆಗಿದ್ದು, ಇದು ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದ ಛಾಯೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಖನಿಜಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ. ಚಿಪ್ಪುಗಳ ಪ್ರಾಚೀನ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯ ಸಮುದ್ರ ಹಾಸಿಗೆ ಠೇವಣಿಯಿಂದ ತೆಗೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಗ್ರೀನ್ಸ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ಕಬ್ಬಿಣ, ಪೊಟ್ಯಾಸಿಯಮ್ ಮತ್ತು ಹಲವಾರು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪೌಷ್ಟಿಕ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ. ಮೀನಿನ ಎಮಲ್ಷನ್ ಅನ್ನು ನುಣ್ಣಗೆ ಪುಲ್ವರ್ರೀಸ್ಡ್ ಮೀನುಗಳ ಭಾಗಶಃ ಕೊಳೆಯುವ ಮಿಶ್ರಣವಾಗಿದೆ. ಇದು ವಾಸನೆ ಮಾಡಬಹುದು, ಆದಾಗ್ಯೂ ಕೆಲವು ಡಿಯೋಡಿಸ್ಡ್ ಆವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಲಾಗಿದೆ. ರಕ್ತದ ಊಟದಂತೆ, ಸಸ್ಯ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಸುಡುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಅದನ್ನು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ಬಳಸಬೇಕು."</string>
    <string name="pest_control_title">" ಸಾವಯವ ಬೆಳೆ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ನೈಸರ್ಗಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರ ತಯಾರಿಕೆ ಮತ್ತು ಬಳಕೆ"</string>
    <string name="pestControlIntro">ಸಾವಯವ ಕೃಷಿ ರೈತನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ರಾಸಾಯನಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ಕೀಟನಾಶಕಗಳ ಬಳಕೆಯಿಲ್ಲದೆ ಬೆಳೆಗಳ ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಜೈವಿಕ ಕೃಷಿ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ನೈಸರ್ಗಿಕವಾಗಿ ಲಭ್ಯವಿರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೃಷಿಯ ಈ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಇತರ ರಾಸಾಯನಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ವಿಷಗಳನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. (ಕೃಷಿ ಯಾರ್ಡ್ ಗೊಬ್ಬರ, ಹಸಿರು ಗೊಬ್ಬರ, ಯಾವುದೇ ರಾಸಾಯನಿಕ ಕ್ರಿಯೆಯಿಲ್ಲದ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಉಪ್ಪು). ನಾವು ಸಾವಯವ ಬೇಸಾಯವನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಆಧಾರದಲ್ಲಿ ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಉತ್ಪಾದನಾ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಸಾವಯವ ಬೇಸಾಯವು ಇಳುವರಿಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂಬ ತಪ್ಪು ಗ್ರಹಿಕೆ ಕೂಡ ಆಗಿದೆ. ಸಾವಯವ ವಿಧಾನದಿಂದ ಬೆಳೆದ ಬೆಳೆ ಮೌಲ್ಯವು ರಾಸಾಯನಿಕ ರಸಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ಉತ್ಪಾದನೆಯ ವೆಚ್ಚಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ದೀರ್ಘಕಾಲದವರೆಗೆ ಸಾವಯವವಾಗಿ ಬೆಳೆಸಿದ ಬೆಳೆಗಳ ಮೇಲೆ ಧನಾತ್ಮಕ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ತೋರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಸಾವಯವ ಕೃಷಿ ಮಣ್ಣಿನ ಭೌತಿಕ, ರಾಸಾಯನಿಕ ಮತ್ತು ಜೈವಿಕ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುತ್ತದೆ. ರಾಸಾಯನಿಕ ಗೊಬ್ಬರದ ಸುದೀರ್ಘ ಬಳಕೆಯಿಂದಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಲಾಗಿದೆ. ರಾಸಾಯನಿಕ ಕೀಟನಾಶಕಗಳ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಅನೇಕ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ ಬ್ಯಾಕ್ಟೀರಿಯಾ ಮತ್ತು ಇತರ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾಣುಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವಲ್ಲಿ ಕಾರಣವಾಯಿತು; ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಅವರು ಮಾನವ ಮತ್ತು ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ಹಾನಿಕಾರಕ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ. ಈ ಎಲ್ಲಾ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸಿ ಸಾವಯವ ಬೇಸಾಯವು ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ, ಈ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹೊಂದಿದ ಮತ್ತು ಸಮೃದ್ಧ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಮಾಡಬಹುದಾದ ತಪ್ಪು. ಸಾವಯವ ಕೃಷಿಯು ಕೇವಲ ಫಾರ್ಮ್ ಯಾರ್ಡ್ ಗೊಬ್ಬರದ ಮಣ್ಣುಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಜನರು ತಪ್ಪುಗ್ರಹಿಕೆಯಿದ್ದಾರೆ. ವಾಸ್ತವದಲ್ಲಿ ಇದು ಸಾವಯವ ಬೇಸಾಯದ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಸಾವಯವ ಬೇಸಾಯದ ಕೇವಲ 10 ಪ್ರತಿಶತದಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದಿದೆ, ಉಳಿದ 90 ಪ್ರತಿಶತವು ಇತರ ಮೂಲಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಎಫ್ವೈಎಮ್ನ ವಿಭಜನೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆ ಏಕೆಂದರೆ ಕಾರ್ಬನ್ ಮತ್ತು ಸಾರಜನಕವು ತಾಜಾ ಗೊಬ್ಬರದ ಅಂಶವು ಕರಗಿದ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಆದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗೊಬ್ಬರವು 60-90 ರಷ್ಟು ಕಾರ್ಬನ್ ಮತ್ತು 0.5-5 ರಷ್ಟು ನೈಟ್ರೊಜನ್ ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ ಇತರ ಮ್ಯಾಕ್ರೊ ಮತ್ತು ಮೈಕ್ರೋನ್ಯೂಟ್ರಿಯಂಟ್ಗಳೊಂದಿಗೆ ಫಾಸ್ಫರಸ್ ಇರುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="manureIntro">ಸರಳವಾದ ಹಳೆಯ ಗೊಬ್ಬರದ ಗೊಬ್ಬರಕ್ಕಿಂತ ನಿಮ್ಮ ತೋಟದಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣನ್ನು ಸುಗಮಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳು ಉತ್ತಮವಾದವು. ನೀವು ಗೊಬ್ಬರ ಗೊಬ್ಬರದ ಚೀಲಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಾರ್ಡನ್ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಖರೀದಿಸಬಹುದು ಅಥವಾ ಕೋಳಿಗಳು, ಆಡುಗಳು ಅಥವಾ ಮೊಲಗಳನ್ನು ಹಿಂಭಾಗದ ಸಾಕುಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ ಹೊಂದಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಅವರ ಹಿಕ್ಕೆಗಳನ್ನೂ ಬಳಸಬಹುದು. ಮೊಲದ ಹಿಕ್ಕೆಗಳು ಅತ್ಯಧಿಕ ಸಾರಜನಕವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಸೇರಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ಇತರ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹಿಕ್ಕೆಗಳು ಬಳಕೆಗೆ ಮೊದಲು ಮಿಶ್ರಗೊಬ್ಬರಗೊಳ್ಳಬೇಕು.</string>
    <string name="manure">ಉದ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಗೊಬ್ಬರ ಹಸು, ಕುರಿ, ಕೋಳಿ ಮತ್ತು ಕುದುರೆಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಬುದ್ಧ ಸ್ವಯಂ ವಿವರಣಾತ್ಮಕ. ಗೊಬ್ಬರವನ್ನು \"ಸಂಪೂರ್ಣ\" ರಸಗೊಬ್ಬರ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ; ಇದು ಬಹಳಷ್ಟು ಸಾವಯವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ, ಆದರೆ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ಸಾವಯವ ಮಣ್ಣಿನ ತಿದ್ದುಪಡಿಗಳು ಮತ್ತು ಮಲ್ಚ್ಗಳಂತೆ ಮಿನೂರ್ಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಮೌಲ್ಯಯುತವಾಗಿವೆ. ಗಮನಿಸಿ: ಗೊಬ್ಬರವಾಗಿ ತಾಜಾ ಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಬಳಸುವುದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿರಿ ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಸುಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="list_of_some_organic_fertilizers_and_their_benefits">" ಕೆಲವು ಸಾವಯವ ರಸಗೊಬ್ಬರಗಳ ಪಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು"</string>
    <string name="batguano">ಬ್ಯಾಟ್ ಗವಾನೋವನ್ನು ಗುಡಿಸುವಿಕೆಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸುವಿಕೆಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಲಾಗಿದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇದು ಕರಗಬಲ್ಲ ಸಾರಜನಕ, ರಂಜಕ ಮತ್ತು ಜಾಡಿನ ಅಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪುಡಿಯ, ಬ್ಯಾಟ್ ಗ್ವಾನೋವನ್ನು ವರ್ಷದ ಯಾವುದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಗ್ರ ಡ್ರೆಸಿಂಗ್ ಅಥವಾ ಚಹಾದಲ್ಲಿ ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳ ಸಿಂಪಡಿಸುವಂತೆ ಬಳಸಬಹುದು. ದಕ್ಷಿಣ ಅಮೆರಿಕಾದ ಸೀಬರ್ಡ್ ಗವಾನೋ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾಗಿದೆ. ಶುಷ್ಕ ಸಮುದ್ರ ದ್ವೀಪಗಳ ಬಂಡೆಗಳಿಂದ ಇದು ಸಂಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ, ಅಲ್ಲಿ ಮಳೆ ಮತ್ತು ವಿಭಜನೆ ಕಡಿಮೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಇದರ ಫಲಿತಾಂಶವಾಗಿ, ಸಾಬರ್ಡ್ ಗ್ವಾನೊ ಸಾರಜನಕ, ಫಾಸ್ಫರಸ್ ಮತ್ತು ಇತರ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ. ಪ್ಲಾನೆಟ್ ನ್ಯಾಚುರಲ್ನಲ್ಲಿ, ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದ ಗಾರ್ಡನ್ ಸರಬರಾಜುಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತೇವೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ಗ್ವಾನೋಸ್, ನೈಸರ್ಗಿಕ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಸ್ಯ ಪೋಷಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="bloodMeal">ರಕ್ತದ ಊಟವನ್ನು ಒಣಗಿಸಿ, ಪಶುಗಳ ಕಸಾಯಿಖಾನೆಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಪುಡಿಮಾಡಿದ ರಕ್ತ. ಇದು ತೋಟಗಾರರು ತಮ್ಮ ಸಸ್ಯಗಳ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಅತಿಯಾಗಿ ಅರ್ಜಿ ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತು ಸುಡುವಂತೆ ಎಚ್ಚರವಾಗಿರಬೇಕಾದ ಸಾರಜನಕದಂತಹ ಶ್ರೀಮಂತ ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಹಸಿರು ಎಲೆಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸಲು ನೆಟ್ಟ ಮೊದಲು ರಕ್ತದ ಭಕ್ಷ್ಯವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸಿ.</string>
    <string name="eggShellIntro">" ಎಗ್ ಚಿಪ್ಪುಗಳು ಉದ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಬಹು-ಉದ್ದೇಶದ ನೆರವು, ಇದು ರಸಗೊಬ್ಬರ ಮತ್ತು ಕೀಟ ಮರುಪೂರಣಕಾರಕವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ. ಟೊಮೆಟೊಗಳು, ಮೆಣಸುಗಳು ಮತ್ತು ನೆಲಗುಳ್ಳವನ್ನು ನಾಟಿ ಮಾಡುವಾಗ ಅಥವಾ ಅವುಗಳನ್ನು ಒಣಗಿಸಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಉತ್ತಮವಾದ ಪುಡಿಯಾಗಿ ಮಿಶ್ರಣ ಮಾಡಿ ಸಸ್ಯಗಳ ತಳವನ್ನು ಸುತ್ತಲೂ ಹರಡಿ, ನೆಟ್ಟ ರಂಧ್ರಗಳ ಕೆಳಭಾಗಕ್ಕೆ ಪುಡಿಮಾಡಿದ ಮೊಟ್ಟೆಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ. ಸಸ್ಯದ ತಳಭಾಗದ ಸುತ್ತಲೂ ರಿಂಗ್ನಲ್ಲಿ ಪುಡಿಮಾಡಿದ ಮೊಟ್ಟೆಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು (ಚೂಪಾದ ಅಂಚುಗಳಂತೆ) ಇರಿಸಿ, ಗೊಂಡೆಹುಳುಗಳು, ಬಸವನ ಮತ್ತು ಕಟ್ವರ್ಮ್ಗಳನ್ನು ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="garlicIntro">" ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಸಿಂಪಡಿಸುವಿಕೆಯು ನಿರೋಧಕವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ, ಕೀಟಗಳು ಹೆಚ್ಚು appetizing ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುತ್ತದೆ. ಕೀಟನಾಶಕ ಉದ್ಯಾನದ ಸಿಂಪಡಿಸಬಹುದಾದ ಇತರ ವಿಧಗಳಂತೆ, ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ಸಸ್ಯಗಳ ಎಲೆಗಳಿಗೆ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಲ್ಬ್ನಿಂದ ಬ್ಲೆಂಡರ್ಗೆ ಲವಂಗಗಳನ್ನು ಎರಡು ಕಪ್ಗಳಷ್ಟು ನೀರು, ಪುಯೆರಿ ತನಕ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆರೆಸುವವರೆಗೂ ಮತ್ತು ದಿನಕ್ಕೆ ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಇರಿಸಿ. ನಂತರ, ತಿರುಳು ಹೊರತೆಗೆಯಲು, ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ದ್ರವವನ್ನು ನೀರನ್ನು ಒಂದು ಗ್ಯಾಲನ್ ಮಿಶ್ರಣ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಸಿಂಪಡಿಸುವವಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿ."</string>
    <string name="egg_shells_as_pest_repellent">" ಪೆಸ್ಟ್ ರಿಪ್ಲೇಂಟ್ ಆಗಿ ಮೊಟ್ಟೆ ಚಿಪ್ಪುಗಳು"</string>
    <string name="garlic_spray_insecticide">" ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ ತುಂತುರು ಕೀಟನಾಶಕ"</string>
    <string name="manureTitle">ಗೊಬ್ಬರ</string>
    <string name="ask_any_queries">" ಯಾವುದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ"</string>
    <string name="castor">ಕ್ಯಾಸ್ಟರ್</string>
    <string name="check_soil_health_info_here">ಮಣ್ಣಿನ ಆರೋಗ್ಯ ಮಾಹಿತಿಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ</string>
    <string name="check_the_info_about_crops">" ಕ್ರಾಪ್ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ"</string>
    <string name="coconut">ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ</string>
    <string name="cotton">ಹತ್ತಿ</string>
    <string name="cow_pea">ಹಸುವಿನ ಬಟಾಣಿ</string>
    <string name="crop_info">ಬೆಳೆಗಳ ಮಾಹಿತಿ</string>
    <string name="crop_security">ಬೆಳೆ ಭದ್ರತೆ</string>
    <string name="ground_nut">" ಕಡಲೆಕಾಯಿ"</string>
    <string name="horse_pea">" ಕುದುರೆ ಗ್ರಾಂ"</string>
    <string name="faq">ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು</string>
    <string name="insurance">ವಿಮೆ</string>
    <string name="jowar">" ಜೋಳ"</string>
    <string name="maize">ಮೆಕ್ಕೆ ಜೋಳ</string>
    <string name="natural_insecticides_and_pestisides">" ನೈಸರ್ಗಿಕ ಕೀಟನಾಶಕಗಳು"</string>
    <string name="pest_control">ಕೀಟ ನಿಯಂತ್ರಣ</string>
    <string name="ragi">ರಾಗಿ</string>
    <string name="rice">ಅಕ್ಕಿ</string>
    <string name="sesame">ಎಳ್ಳು</string>
    <string name="soil_info">ಮಣ್ಣಿನ ಮಾಹಿತಿ</string>
    <string name="tur">" ಟೂರ್"</string>
    <string name="sugarcane">ಕಬ್ಬು</string>
    <string name="sun_flower">ಸೂರ್ಯಕಾಂತಿ</string>
    <string name="womenLandPurchase">" 4. ಮಹಿಳೆಯರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಭೂಮಿ ಖರೀದಿಸಲು ಸಾಲಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೇ?"</string>
    <string name="we_will_soon_answer_you_live">ನಾವು ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ನೀವು ಉತ್ತರಿಸಲು ಉತ್ತರಿಸುತ್ತೇವೆ :)!</string>
    <string name="purchaseLand">" 2. ಭೂಮಿ ಖರೀದಿಸಲು ಸಾಲವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೇ?"</string>
    <string name="pradhan_mantri_fasal_bima_yojana">" ಪ್ರಧಾನ್ ಮಂತ್ರಿ ಫಾಸಲ್ ಬಿಮಾ ಯೋಜನೆ"</string>
    <string name="pradhanMantriIntro">ಹೊಸ ಬೆಳೆ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಯೋಜನೆ ವಿಷಯವಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಹಿಂದಿನ ಸ್ಕೀಮ್ಗಳ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಇದು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ ಮತ್ತು ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲಾ ನ್ಯೂನತೆಗಳು / ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಲಾಗಿದೆ. ಈ ಯೋಜನೆಯ ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶಗಳು ಕೆಳಕಂಡಂತಿವೆ: • ಎಲ್ಲಾ ಖರಿಫ್ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ ರೈತರು ಪಾವತಿಸಬೇಕಾದ ಏಕೈಕ ಪ್ರೀಮಿಯಂನ ಏಕೈಕ ಪ್ರೀಮಿಯಂ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ರಬೀ ಬೆಳೆಗಳಿಗೆ 1.5 ಪ್ರತಿಶತ ಇರುತ್ತದೆ. ವಾರ್ಷಿಕ ವಾಣಿಜ್ಯ ಮತ್ತು ತೋಟಗಾರಿಕಾ ಬೆಳೆಗಳ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ರೈತರು ಪಾವತಿಸಬೇಕಾದ ಪ್ರೀಮಿಯಂ ಕೇವಲ 5 ರಷ್ಟು ಇರುತ್ತದೆ. ರೈತರು ಪಾವತಿಸಬೇಕಾದ ಪ್ರೀಮಿಯಂ ದರಗಳು ತುಂಬಾ ಕಡಿಮೆ ಮತ್ತು ಸಮತೋಲನ ಪ್ರೀಮಿಯಂ ಅನ್ನು ನೈಸರ್ಗಿಕ ವಿಕೋಪಗಳ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ರೈತರಿಗೆ ಪೂರ್ಣ ವಿಮೆ ಮೊತ್ತವನ್ನು ಒದಗಿಸಲು ಸರ್ಕಾರವು ಪಾವತಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. • ಸರ್ಕಾರದ ಸಬ್ಸಿಡಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಮಿತಿ ಇಲ್ಲ. ಸಮತೋಲನ ಪ್ರೀಮಿಯಂ 90 ಸೆಕೆಂಡ್ಗಳಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ಸರ್ಕಾರದಿಂದ ಹೊಂದುತ್ತದೆ. • ಮುಂಚಿತವಾಗಿ, ಪ್ರೀಮಿಯಂ ದರವನ್ನು ಕಾಪಾಡುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶವಿತ್ತು, ಇದು ರೈತರಿಗೆ ಪಾವತಿಸಲಾಗುವ ಕಡಿಮೆ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿತು. ಪ್ರೀಮಿಯಂ ಸಬ್ಸಿಡಿಯಲ್ಲಿ ಸರಕಾರವನ್ನು ಮಿತಿಗೊಳಿಸಲು ಈ ಕ್ಯಾಪಿಂಗ್ ಮಾಡಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಕ್ಯಾಪಿಂಗ್ ಅನ್ನು ಈಗ ತೆಗೆದುಹಾಕಲಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಯಾವುದೇ ಕಡಿತವಿಲ್ಲದೆಯೇ ರೈತರಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮೊತ್ತದ ವಿಮೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದು. • ತಂತ್ರಜ್ಞಾನದ ಬಳಕೆಯನ್ನು ಮಹತ್ತರವಾಗಿ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ರೈತರಿಗೆ ಕ್ಲೈಮ್ ಪಾವತಿಸುವ ವಿಳಂಬವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಬೆಳೆ ಕತ್ತರಿಸುವಿಕೆಯ ದತ್ತಾಂಶವನ್ನು ಸೆರೆಹಿಡಿಯಲು ಮತ್ತು ಅಪ್ಲೋಡ್ ಮಾಡಲು ಸ್ಮಾರ್ಟ್ ಫೋನ್ಗಳನ್ನು ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಬೆಳೆ ಕಡಿತ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ದೂರಸ್ಥ ಸಂವೇದನೆಯನ್ನು ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="landPurchase">" 3. ಅಂತಹ ಭೂ ಖರೀದಿಗೆ ಯಾರು ಅರ್ಜಿ ಸಲ್ಲಿಸಬಹುದು?"</string>
    <string name="krishikannnada">ಕರ್ನಾಟಕದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಕೃಷಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಾಹಿತಿ ವಿನಿಮಯಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಪೋರ್ಟಲ್!</string>
    <string name="krishi_jagattu_agriculture_technology">" ಕೃಷಿ ಜಗಟ್ಟು: ಕೃಷಿ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ"</string>
    <string name="krishi_darshan_youtube_channel">" ಕೃಷಿಕ ದರ್ಶನ್ ಯುಟ್ಯೂಬ್ ಚಾನೆಲ್"</string>
    <string name="kisan">" ಕಿಶನ್ ದೊಡ್ಡದಾಗಿದೆ 28 ನೇ ಆವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ, ಇದು 'ಭಾರತೀಯ ಕೃಷಿ ಮತ್ತು ಭವಿಷ್ಯದ ಅನುಭವವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ಸ್ಥಳವಾಗಿದೆ"</string>
    <string name="insuranceProducts">" ಇಂಡಿಯನ್ ಲಿಮಿಟೆಡ್ನ ಅಗ್ರಿಕಲ್ಚರಲ್ ಇನ್ಶುರೆನ್ಸ್ ಕಂಪೆನಿಯಿಂದ ವಿಮಾ ಉತ್ಪನ್ನಗಳು (ಎಐಸಿ)"</string>
    <string name="insuranceProductsIntro">ಇಂಡಿಯನ್ ಲಿಮಿಟೆಡ್ನ ಕೃಷಿ ವಿಮಾ ಕಂಪನಿ (ಎಐಸಿ) ಯಿಂದ ವಿಮಾ ಉತ್ಪನ್ನಗಳನ್ನು ಭಾರತ ಸರ್ಕಾರದ ಆಯೋಗದಲ್ಲಿ ರಚಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆಗಿನ ಗೌರವಾನ್ವಿತ ಕೇಂದ್ರ ಹಣಕಾಸು ಸಚಿವ ಅವರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಬಜೆಟ್ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಎಫ್ವೈ 2002-03, ರೈತರ ಅಗತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆಗೊಳಿಸಲು ಮತ್ತು ಸುಸ್ಥಿರ ವಿಚಾರಗಳ ಆಡಳಿತಕ್ಕೆ ತಿರುಗುವಂತೆ, ಕೃಷಿ ವಿಮೆ ಎಐಸಿಗಾಗಿ ಹೊಸ ಕಾರ್ಪೊರೇಷನ್ ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕೃಷಿ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ (ಎನ್ಎಐಎಸ್) ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದೆ. ಎಫ್ವೈ 2002-03 ರವರೆಗೆ ಜನರಲ್ ಇನ್ಶುರೆನ್ಸ್ ಕಾರ್ಪೊರೇಷನ್ ಆಫ್ ಇಂಡಿಯಾ ಜಾರಿಗೊಳಿಸಿತು. ಹೆಚ್ಚುವರಿಯಾಗಿ, AIC ಇತರ ವಿಮಾ ವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಅಥವಾ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಕೃಷಿ ಮತ್ತು ಅದರ ಸಂಬಂಧಿತ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ವರ್ಗಾವಣೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ.</string>
    <string name="important_links">ಪ್ರಮುಖ ಕೊಂಡಿಗಳು</string>
    <string name="golden">" ಕರ್ನಾಟಕ ರೈತರಿಗೆ ಗೋಲ್ಡನ್ ಅಗ್ರಿಕಲ್ಚರ್ ವಿಲೇಜ್ ಯೋಜನೆ"</string>
    <string name="goldenIntro">" ಗೌರಿಬಿದಾನೂರ್, ಕರ್ನಾಟಕ, ಭಾರತ (03 ಆಗಸ್ಟ್ 2016) - ಕರ್ನಾಟಕ, ರೈತರು ತಮ್ಮ ಜೀವನಾಧಾರ ಮತ್ತು ಕೃಷಿ ಉತ್ಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ರೂಪಾಂತರವನ್ನು ನೋಡಲಿದ್ದಾರೆ. ಹೊಸ ಸಹಕಾರ ಉಪಕ್ರಮದ ಮೂಲಕ, ಮೊದಲ ಹಂತದಲ್ಲಿ 105 ಗ್ರಾಮಗಳನ್ನು ಮಾದರಿ ಗ್ರಾಮಗಳಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಲಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಉತ್ಪಾದಕತೆಯ, ವೈವಿಧ್ಯೀಕರಣ ಮತ್ತು ಮಾರುಕಟ್ಟೆ ಸಂಪರ್ಕಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಮೂಲಕ ರೈತರ ಆದಾಯವನ್ನು ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ 20 ರಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿಸಬಹುದು. ಈ ಯೋಜನೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ 1000 ಗ್ರಾಮಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ತಮ್ಮ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಉದ್ದೇಶಗಳ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರಕಾರ ** ಮತ್ತು ಒಕ್ಕೂಟ ಪಾಲುದಾರರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅರೆ-ಏರಿಡ್ ಟ್ರಾಪಿಕ್ಸ್ (ICRISAT) ಗಾಗಿ ಇಂಟರ್ನ್ಯಾಷನಲ್ ಕ್ರಾಪ್ಸ್ ರಿಸರ್ಚ್ ಇನ್ಸ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ನ ದೀರ್ಘಾವಧಿಯ ಪಾಲುದಾರರೊಳಗೆ ಒಣಗಿದ ಕೃಷಿಯಲ್ಲಿ ಬಲವಾದ ಸಹಯೋಗದೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾವ್ಯತೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದು ** ಇಂದು ಸುವರ್ಣ ಕೃಷಿ ಗ್ರಾಮ ಯೋಜನೆ ಎಂಬ ಹೊಸ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೆ: ಕರ್ನಾಟಕದ ಹಿರೇಬಿಡ್ನೂರ್ ಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿನ ಗ್ರಾಮೀಣ ಕರ್ನಾಟಕ (ಗೋಲ್ಡನ್ ಅಗ್ರಿಕಲ್ಚರ್ ವಿಲೇಜ್ ಸ್ಕೀಮ್) ನಲ್ಲಿ ಕೃಷಿ ಮತ್ತು ಜೀವನೋಪಾಯವನ್ನು ರೂಪಾಂತರಿಸುವುದು. ಗೌರವ. ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯ ಕೃಷಿ ಸಚಿವ ಕೃಷ್ಣ ಬೈರೆ ಗೌಡ ಈ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಗಣ್ಯರು, ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಮತ್ತು ರೈತರ ಉಪಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೂ ಈ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿನ ಸಮುದಾಯವನ್ನು ಸಕ್ರಿಯವಾಗಿ ಒಳಗೊಂಡಿರುವ ಮೂಲಕ, ಕಲಾ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನಗಳ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಭಾವಿತವಾದ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುವಿಕೆಯ ಮಾದರಿಯನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸುವ ಮೂಲಕ ಗ್ರಾಮೀಣ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸುವುದು ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿದೆ. ಈ ಮಾದರಿಯನ್ನು ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸಮಗ್ರ ಮತ್ತು ಸುಸ್ಥಿರ ಗ್ರಾಮೀಣ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಅಪ್ಗ್ರೇಡ್ ಮಾಡಬಹುದು. ರೈತರನ್ನು ಮಾರುಕಟ್ಟೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕಿಸುವ ಮತ್ತು ಸ್ಥಿರವಾದ ಪಾಲುದಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವ ಅಂತರ್ಗತ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯ ಓರಿಯೆಂಟೆಡ್ ಡೆವಲಪ್ಮೆಂಟ್ (IMOD) ಅನ್ನು ಉತ್ತೇಜಿಸುವ ಮೂಲಕ ಸಹ ಒಂದು ವ್ಯಾಪಕವಾದ ವಿಧಾನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ ಗೌರವಾನ್ವಿತ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿ ಪೈಲಟ್ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ 2015-16ರ ಬಜೆಟ್ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿರುವಂತೆ ಸುವರ್ಣ ಕೃಷಿ ಗ್ರಾಮ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿತು ಮತ್ತು ಹಂತ ಹಂತವಾಗಿ ಅಳತೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದು. ಹೊಸ ಉಪಕ್ರಮವು ಕೌಶಲ್ಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ, ಹೆಚ್ಚಿನ ಉತ್ಪಾದಕತೆ, ಲಾಭದಾಯಕತೆ ಮತ್ತು ಉತ್ತಮ ಮೂಲಭೂತ ಸೌಕರ್ಯ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸೌಕರ್ಯಗಳ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿನ ಗ್ರಾಮೀಣ ಸಮುದಾಯಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ ಸಾವಿರಾರು ಜನರಿಗೆ ಉತ್ತಮ ಜೀವನೋಪಾಯವನ್ನು ಒದಗಿಸುವ ನಿರೀಕ್ಷೆ ಇದೆ."</string>
    <string name="e_krishi_university_of_agricultural_sciences_bangalore">" ಇ-ಕ್ರಿಶಿ-ಬೆಂಗಳೂರು ಕೃಷಿ ವಿಜ್ಞಾನ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ"</string>
    <string name="center_of_agricultural_media">ಕೃಷಿ ಮಾಧ್ಯಮದ ಕೇಂದ್ರ</string>
    <string name="ask_us">" ನಮ್ಮನ್ನು ಕೇಳಿ"</string>
    <string name="answer5">ರೈತರಿಗೆ ಸಾಂಸ್ಥಿಕ ಸಾಲವನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಲು, ಬ್ಯಾಂಕುಗಳು ಕೃಷಿ ಸಾಲಗಳಿಗೆ ಭದ್ರತೆ ಅಥವಾ ಮೇಲಾಧಾರವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸಿವೆ. ಆರ್ಬಿಐ ನಿರ್ದೇಶನದ ಪ್ರಕಾರ, ಬೆಳೆ ಸಾಲವನ್ನು ರೂ. 1 ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಯಾವುದೇ ಭದ್ರತೆಯ ಅಗತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ರೂ. ಸಾಲ ನೀಡುವ ಬ್ಯಾಂಕುಗಳ ನಿಯಮಗಳು ಮತ್ತು ಷರತ್ತುಗಳ ಪ್ರಕಾರ 1 ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಭದ್ರತೆಯ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ, ರೂ 50,000 ವರೆಗೆ ಭೂಮಿ ಖರೀದಿಸಲು ಸಾಲಗಳಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಅಂಚು ಇಲ್ಲ ಮತ್ತು 10 ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಂಚುಗಳ ಅಗತ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿರುವ ಮೊತ್ತಗಳು. ಭೂಮಿ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಪರವಾಗಿ ಅಡಮಾನ ಮಾಡಬೇಕಿದೆ ಮತ್ತು ಭದ್ರತೆ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="answer4">" ಹೌದು, ಅದು ಸಾಧ್ಯ. ಸರ್ಕಾರದ ನೀತಿ ಪ್ರಕಾರ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವ ಮಹಿಳೆಯರು ತಮ್ಮ ಸಬಲೀಕರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಮಹಿಳೆಯರಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಖರೀದಿಸಲು ಆರ್ಥಿಕ ನೆರವು ನೀಡಬಹುದು ಮತ್ತು ದುಃಖ, SHG ಸದಸ್ಯರು ಮತ್ತು ವಿಧವೆಯರಲ್ಲಿ ಮಹಿಳೆಯರಿಗೆ ಆದ್ಯತೆ ನೀಡಬಹುದು"</string>
    <string name="answer3">2.5 ಎಕರೆ ನೀರಾವರಿ ಭೂಮಿ ಅಥವಾ 5 ಎಕರೆ ನೀರಾವರಿ ಭೂಮಿ ಹೊಂದಿರುವ ರೈತರು ಅಂದರೆ, ಕನಿಷ್ಠ ಮತ್ತು ಸಣ್ಣ ರೈತರು ಬ್ಯಾಂಕ್ ಸಾಲವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಭೂಮಿ ಖರೀದಿಸಲು ಅರ್ಹರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಹಂಚಿಕೆದಾರರು ಮತ್ತು ಹಿಡುವಳಿದಾರ ರೈತರನ್ನು ಈ ಯೋಜನೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಬಹುದು.</string>
    <string name="answer2">ಹೌದು, ಕೊಳ್ಳುವ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ರೈತರಿಗೆ ಸಾಲಗಳನ್ನು ಬ್ಯಾಂಕುಗಳು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತವೆ. ಆದಾಗ್ಯೂ, ಬ್ಯಾಂಕುಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ 3 ರಿಂದ 5 ಕಿ.ಮೀ ತಮ್ಮ ವಾಸಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಗ್ರಾಮದ ಗಡಿಯೊಳಗೆ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಖರೀದಿಸಲು ಹಣಕಾಸಿನ ನೆರವು ನೀಡುತ್ತಾರೆ.</string>
    <string name="answer1">ಉತ್ತರ: ಸರ್ಕಾರದ ಅಧಿಸೂಚನೆಯ ಪ್ರಕಾರ, ಬೆಳೆ ಸಾಲಗಳಿಗೆ ಬಡ್ಡಿಯ ದರ ಮತ್ತು ಮೇಲಾಧಾರ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಿದೆ: ಬೆಳೆ ಸಾಲಗಳ ಮೇಲೆ: 2013-14ನೇ ಸಾಲಿಗೆ, ಭಾರತ ಸರ್ಕಾರದ ಅಧಿಸೂಚನೆ ಪ್ರಕಾರ, ರೂ. 3 ಲಕ್ಷ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆ ದರವು 7 ಪರ್ಸೆಂಟ್ ಪಿ. ಆ ರೈತರು ತಕ್ಷಣ ಸಾಲಗಳನ್ನು ಮರುಪಾವತಿಸಲು, ಸರ್ಕಾರ. ಸಹ ಭಾರತವು 3 ಪರ್ಸೆಂಟ್ p.a ನ ಬಡ್ಡಿ ಸಬ್ವೆನ್ಷನ್ ಅನ್ನು ಅನುಮತಿಸುತ್ತದೆ - ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಬಡ್ಡಿದರವನ್ನು 4percent p.a. ಗೆ ತಗ್ಗಿಸುತ್ತದೆ. ರೂ. 3 ಲಕ್ಷ, ಆರ್ಬಿಐ ಅನುಮೋದಿಸಿದ ಬಡ್ಡಿದರವನ್ನು ಬ್ಯಾಂಕುಗಳು ಮತ್ತು ಇತರ ಮಂಡಳಿಯ ನಿರ್ದೇಶಕರು ಮಂಡಿಸಿದ ಇತರ ಷರತ್ತುಗಳನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತವೆ. ಆರ್ಬಿಐ ನಿರ್ದೇಶನದ ಪ್ರಕಾರ, ಬೆಳೆ ಸಾಲವನ್ನು ರೂ. 1 ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಯಾವುದೇ ಭದ್ರತೆಯ ಅಗತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ರೂ. ಸಾಲ ನೀಡುವ ಬ್ಯಾಂಕುಗಳ ನಿಯಮಗಳು ಮತ್ತು ಷರತ್ತುಗಳ ಪ್ರಕಾರ 1 ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಭದ್ರತೆಯ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ನಂತರದ ಸುಗ್ಗಿಯ: ಬಡ್ಡಿದರದ ಸಬ್ವೆನ್ಷನ್ನೊಂದಿಗೆ 7% ರಷ್ಟು ರಿಯಾಯಿತಿ ದರದಲ್ಲಿ ರೈತರಿಗೆ ನಂತರದ ಸುಗ್ಗಿಯ ಸಾಲ ಲಭ್ಯವಿದೆ. ನೆರವೇರಿಸುವ ವೇರ್ಹೌಸ್ ರಸೀದಿಗಳ ವಿರುದ್ಧದ ನಂತರದ ಸುಗ್ಗಿಯ ಸಾಲವನ್ನು ರೈತರಿಗೆ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ವಾಣಿಜ್ಯ ದರಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ಯಾಂಕುಗಳು ಬಡ್ಡಿದರವನ್ನು ವಿಧಿಸಬಹುದು. ಭೂ ಖರೀದಿಗಾಗಿ: ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ನಿರ್ಧರಿಸಿದಂತೆ ಬಡ್ಡಿದರದಲ್ಲಿ 5 ಕಿಮೀ ರೈತರು ವಾಸಿಸುವ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಖರೀದಿಸಲು ಬ್ಯಾಂಕ್ಗಳು ​​ಸಾಲವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತವೆ. 50,000 ರೂ ವರೆಗೆ ಅಂತಹ ಸಾಲಗಳಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಅಂಚುಗಳಿಲ್ಲ ಮತ್ತು 10 ಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಂಚುಗಳ ಅಗತ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿರುವ ಮೊತ್ತಗಳು. ಭೂಮಿ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಪರವಾಗಿ ಅಡಮಾನ ಮಾಡಬೇಕಿದೆ ಮತ್ತು ಭದ್ರತೆ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ.</string>
    <string name="about_us">" ನಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ"</string>
    <string name="_5_how_much_agricultural_loan_can_be_availed_without_any_security">5. ಯಾವುದೇ ಭದ್ರತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕೃಷಿ ಸಾಲವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು?</string>
    <string name="_1_agriculture_loan_general_interest">1.ಅಗ್ರಿಕೆ ಕೃಷಿ ಸಾಲದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಸಕ್ತಿ?</string>
    <string name="NationalCropIntro">" NCIP ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕೃಷಿ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ (NAIS), ಪೈಲಟ್ ಹವಾಮಾನ ಆಧಾರಿತ ಬೆಳೆ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ (WBCIS), ಪೈಲಟ್ ಮಾರ್ಪಡಿಸಿದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕೃಷಿ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ (MNAIS) ಮತ್ತು ಪೈಲಟ್ ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ ಪಾಮ್ ವಿಮಾ ಯೋಜನೆ (CPIS) ಅನ್ನು ವಿಲೀನಗೊಳಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಸೂತ್ರೀಕರಿಸಿದ ಕೇಂದ್ರ ವಲಯ ಯೋಜನೆಯಾಗಿದೆ. 2013-14 ರ ಸಾಲಿನ ಈ ಯೋಜನೆಯು ಜಾರಿಯಲ್ಲಿದೆ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ಜಿಲ್ಲೆಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸಾಲದ ರೈತರನ್ನು ಕಡ್ಡಾಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಕಂಟೆಂಟ್-ಸ್ಟೇಟ್ನಿಂದ ಸೂಚಿಸಲ್ಪಡುವ ಎನ್ಸಿಐಪಿ ಯೋಜನೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ ಕಡ್ಡಾಯವಾಗಿ ವಿತರಿಸಲಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಸಾಲದಾತರ ರೈತರು ಎಮ್ಎನ್ಎಐಎಸ್ ಅಥವಾ ಡಬ್ಲ್ಯುಬಿಸಿಎಸ್ ಘಟಕವನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಸಾಕಷ್ಟು ಮೂಲಭೂತ ಸೌಕರ್ಯ ಮತ್ತು ಅನುಭವವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಖಾಸಗಿ ವಲಯ ವಿಮೆಗಾರರು NCIP ಯನ್ನು ಭಾರತದ ಕೃಷಿ ವಿಮಾ ಕಂಪೆನಿ (AlC) ಜೊತೆಗೆ ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಅನುಮತಿ ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ."</string>
    <string name="NationalCrop">ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಬೆಳೆ ವಿಮೆ ಯೋಜನೆ (NCIP) / ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಫಾಸಲ್ ಬಿಮಾ ಕರ್ಯಕ್ರಾಮ್ (RFBK)</string>
    <string name="find_live_updates_on_agriculture_market_krishi_maratavahini_government_of_india">" ಕೃಷಿ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಲೈವ್ ನವೀಕರಣಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ - ಕೃಶಿ ಮರಾಠವಾಹಿನಿ- ಭಾರತ ಸರ್ಕಾರ"</string>
    <string name="krishi_kannada_mobile_applications">ಕೃಷಿಯ ಮೊಬೈಲ್ ಮೊಬೈಲ್ ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್ಗಳು</string>
    <string name="raithamitra_karnataka_state_department_of_agriculture">" ರೈತಮಿತ್ರ: ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದ ಕೃಷಿ ಇಲಾಖೆ"</string>
</resources>